<xml>
<norma>
	<tipo>ley</tipo>
	<numero>18241</numero>
	<nombre>PLAN DE EQUIDAD. SUBSIDIO A LA VEJEZ PARA PERSONAS EN SITUACION DE INDIGENCIA O EXTREMA POBREZA</nombre>
	<fecha_promulgacion>27/12/2007</fecha_promulgacion>
	<fecha_publicacion>08/01/2008</fecha_publicacion>
	<rnld>
		<tomo>2</tomo>
		<semestre>2</semestre>
		<ano>2007</ano>
		<pagina>1582</pagina>
	</rnld>
	<referencias>
AÑO 2013
Decreto Nº 333/013 de 09/10/2013 artículo 3
Decreto Nº 323/013 de 04/10/2013 artículo 1
Decreto Nº 317/013 de 27/09/2013 artículo 7

AÑO 2012
Decreto Nº 370/012 de 15/11/2012 artículo 1
Decreto Nº 273/012 de 21/08/2012 artículo 3
Decreto Nº 189/012 de 08/06/2012 artículo 7

AÑO 2011
Decreto Nº 386/011 de 11/11/2011 artículo 1

AÑO 2010
Decreto Nº 335/010 de 09/11/2010
Decreto Nº 283/010 de 20/09/2010 artículo 7

AÑO 2008
Decreto Nº 521/008 de 24/10/2008 artículo 7
Decreto Nº 415/008 de 27/08/2008 artículo 6
	</referencias>
	<articulos>
		<articulo>
			<numero>1</numero>
			<texto>
 (Ambitos objetivo y subjetivo).- Institúyese, a partir del 1º de enero de
2008, un subsidio para personas de sesenta y cinco o más años de edad y
menores de setenta años de edad que, careciendo de recursos para subvenir
a sus necesidades vitales, integren hogares que presenten carencias
críticas en sus condiciones de vida.

El mencionado subsidio será servido por el Banco de Previsión Social con
los fondos que al efecto le transfiera el Ministerio de Desarrollo Social.
			</texto>
			<nota>
(*)Notas:
Ver en esta norma, artículo: 5.
			</nota>
		</articulo>
		<articulo>
			<numero>2</numero>
			<texto>
 (Definición de hogar).- A los efectos de la presente ley, entiéndese por
hogar el núcleo constituido tanto por una sola persona como por un grupo
de personas, vinculadas o no por lazos de parentesco, que conviven bajo un
mismo techo y constituyen una familia o una unidad similar a la familia.
			</texto>
		</articulo>
		<articulo>
			<numero>3</numero>
			<texto>
 (Carencias críticas).- Los hogares que presentan carencias críticas en
sus condiciones de vida abarcan a población en situación de indigencia o
extrema pobreza, expresada en los estudios del Instituto de Economía de la
Facultad de Ciencias Económicas de la Universidad de la República con base
en los datos de la Encuesta Continua de Hogares del Instituto Nacional de
Estadística.

La determinación de los hogares que presenten carencias críticas se hará
conforme a criterios estadísticos de acuerdo a lo que disponga la
reglamentación a dictarse por el Poder Ejecutivo. Se tendrán en cuenta,
entre otros, los siguientes factores: ingresos del hogar, condiciones
habitacionales y del entorno, composición del hogar, características de
sus integrantes y situación sanitaria.
			</texto>
			<nota>
(*)Notas:
Ver en esta norma, artículo: 5.
			</nota>
		</articulo>
		<articulo>
			<numero>4</numero>
			<texto>
 (Monto de la prestación).- El monto del beneficio previsto por la
presente ley será equivalente al de la prestación asistencial no
contributiva por vejez e invalidez prevista por el artículo 43 de la Ley
Nº 16.713, de 3 de setiembre de 1995.
			</texto>
		</articulo>
		<articulo>
			<numero>5</numero>
			<texto>
 (Requisitos para el otorgamiento y el mantenimiento de la percepción de
la prestación).- Para recibir el beneficio regulado por la presente ley
deberán acreditarse ante el Ministerio de Desarrollo Social, con la
frecuencia y del modo que establezca la reglamentación, los ingresos y la
composición del hogar que integra el beneficiario así como las carencias
críticas en sus condiciones de vida, conforme a lo previsto por los
artículos 1º y 3º.
			</texto>
		</articulo>
		<articulo>
			<numero>6</numero>
			<texto>
 (Competencias y atribuciones de la Administración).- Compete al
Ministerio de Desarrollo Social verificar y controlar los requisitos de
elegibilidad para ser beneficiario de la prestación instituida por la
presente ley.

A tales efectos, queda facultado para:

A) Realizar las comprobaciones e inspecciones que estime convenientes
   a fin de determinar la existencia de las condiciones de acceso y
   mantenimiento del beneficio.

B) Utilizar las bases de datos confeccionadas en el marco del Plan de
   Atención Nacional de la Emergencia Social a los efectos de estar en
   condiciones de servir la prestación sin dilaciones a quienes estén
   incluidos en aquéllas y reúnan los requisitos necesarios para ser
   beneficiarios del subsidio previsto en la presente ley.

C) Solicitar al Banco de Previsión Social todo tipo de información
   respecto de los beneficiarios de la prestación prevista en la presente
   ley y de los aspirantes a obtenerla, quedando dicho organismo obligado
   a suministrar tales datos y relevado del secreto impuesto por el
   artículo 47 del Código Tributario, en lo pertinente. La información
   recibida por el Ministerio de Desarrollo Social en virtud de lo
   dispuesto por este literal, queda amparada por el referido deber de
   reserva.

En caso de comprobarse la falsedad total o parcial de la información
proporcionada por los interesados o de no poder verificarse las
condiciones que habilitan la percepción de la prestación por causa
imputable a éstos, el Ministerio de Desarrollo Social procederá a la
suspensión del beneficio y lo comunicará al Banco de Previsión Social, sin
perjuicio de ejercitar las acciones para recuperar lo indebidamente pagado
y de las denuncias penales que eventualmente correspondieren.
			</texto>
		</articulo>
		<articulo>
			<numero>7</numero>
			<texto>
 (Incompatibilidad y opciones).- El subsidio establecido en la presente
ley es incompatible con la percepción de ingresos de cualquier naturaleza
u origen, iguales o superiores al monto de aquél.

Quienes percibieren tales ingresos por un monto inferior al del beneficio
instituido por esta ley, recibirán únicamente la diferencia entre ambos
importes.
			</texto>
		</articulo>
		<articulo>
			<numero>8</numero>
			<texto>
 (Acceso a la pensión a la vejez).- Los beneficiarios del subsidio
previsto en la presente ley que, manteniendo las condiciones que dieron
lugar a su concesión, alcancen la edad de setenta años accederán de pleno
derecho a la prestación asistencial no contributiva por vejez e invalidez
prevista por el artículo 43 de la Ley Nº 16.713, de 3 de setiembre de
1995.
			</texto>
		</articulo>
		<articulo>
			<numero>9</numero>
			<texto>
 (Inembargabilidad e incedibilidad).- La prestación instituida por la
presente ley es inalienable e inembargable y toda venta o cesión que se
hiciere de ella será nula, salvo lo establecido en las normas legales
dictadas sobre esta materia.
			</texto>
		</articulo>
		<articulo>
			<numero>10</numero>
			<texto>
 (Financiación).- Las erogaciones derivadas de la aplicación de la
presente ley serán atendidas por Rentas Generales.

Las correspondientes al ejercicio 2008 se sufragarán con la partida de $
50.000.000 (cincuenta millones de pesos uruguayos) prevista para
"Asistencia a la vejez" en el artículo 255 de la Ley Nº 18.172, de 31 de
agosto de 2007, a cuyos efectos el Ministerio de Desarrollo Social
transferirá al Banco de Previsión Social los fondos necesarios para el
pago del beneficio, con cargo a dicha partida.
			</texto>
		</articulo>
	</articulos>
	<firmantes>
TABARE VAZQUEZ - DAISY TOURNE - REINALDO GARGANO - DANILO ASTORI - 
AZUCENA BERRUTTI - JORGE BROVETTO - VICTOR ROSSI - JORGE LEPRA - EDUARDO 
BONOMI - MARIA JULIA MUÑOZ - JOSE MUJICA - HECTOR LESCANO - MARIANO ARANA 
- MARINA ARISMENDI
	</firmantes>
</norma>
</xml>	
